\subsection{Injetividade, sobrejetividade e etc.}

  Para uma função $\function{f}{A}{B}$,
  já comentamos que quando $f(A) = B$,
  dizemos que $f$ é \emph{sobrejetiva}.
  Dizer que $f$ é sobrejetiva é o mesmo que dizer que
  para todo $b \in B$,
  existe $a \in A$ tal que $f(a) = b$.
  Ou seja,
  sempre conseguimos encontrar um $a \in A$
  que \emph{representa} $b$ através da associação feita por $f$.

  \nftikzpic{01/00/03/figs/not_surjective.tikz}

  Por outro lado,
  se $b = f(a)$,
  será que esse $a \in A$ é o único tal que $b = f(a)$?
  Ou será que existem outros elementos de $A$ que tem a mesma imagem $b$?
  Para cada $x \in A$,
  quando não existe mais nenhum outro $y \in A$ tal que
  $f(x) = f(y)$,
  dizemos que $f$ é injetiva.
  Matematicamente,
  dizemos que $f$ é injetiva quando
  para todo $x,y \in A$,
  \begin{equation*}
    f(x) = f(y)
    \Rightarrow
    x = y.
  \end{equation*}

  TODO: figura injetiva.

  Quando $\function{f}{A}{B}$ é injetiva,
  podemos construir uma função
  $\function{g}{f(A)}{A}$ que \emph{``inverte''} $f$.
  Ou seja,
  $g$ faz a associação reversa:
  \begin{equation*}
    \functionarray{g}{f(A)}{A}{f(a)}{b}.
  \end{equation*}
  Se ainda por cima $f$ for sobrejetiva,
  ai sim, podemos definir a \emph{inversa} de $f$,
  que denotamos por $f^{-1}$:
  \begin{equation*}
    \functionarray{f^{-1}}{B}{A}{f(a)}{a}.
  \end{equation*}
  Nesse caso,
  dizemos que $f$ é \emph{bijetiva}.

  \begin{example}
    A função
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\naturals}{\naturals}{n}{n + 1}
    \end{equation*}
    é \emph{injetiva} mas não é \emph{sobrejetiva}.
  \end{example}

  Se estamos trabalhando com conjuntos infinitos,
  podemos ter funções que são \emph{sbrejetivas} mas não são \emph{injetivas}
  e vice-versa.
  Mas quando os conjuntos são finitos e tem o mesmo número de elementos,
  isso não acontece.

  \begin{proposition}
    \label{proposition:same_cardinality:injection}
    Sejam $A$ e $B$ conjuntos finitos com o mesmo número de elementos.
    Então,
    dada uma função
    $\function{f}{A}{B}$,
    são equivalentes:
    \begin{enumerate}
      \item
        $f$ é \emph{injetiva}.

      \item
        $f$ é \emph{sobrejetiva}.

      \item
        $f$ é \emph{bijetiva}.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}
